%%% Copyright (C) 2023 Simon Paquette et Pascal Turbis
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\DeclareOption*{%
\global\cslet{typeDocument}{\CurrentOption}
}%

\ProcessOptions\relax



%%% Offre une liste plus complète de symboles mathématiques
\usepackage{amssymb}  

%%% Contient une série de packages concernant les mathématiques
\usepackage{mathtools}

%%% Pour les symboles des ensembles de nombres
\usepackage{dsfont}

%%% Pour les longtable
\usepackage{longtable}

%%% Permet de faire des cellules sur plusieurs lignes dans un tableau
\usepackage[longtable]{multirow}

%%% Permet de mettre un séparateur de millier (\num), des symboles d'unités, aligner dans un tableau, ...
\usepackage[group-minimum-digits=4, locale = FR]{siunitx}
\sisetup{
table-number-alignment = center,
table-format = 2.2,
table-align-text-post=false
}

%%% Enlève l'indentation et ajuste l'espace entre les paragraphes
\usepackage[parfill=0pt]{parskip}

%%% Permet d'utiliser la virgule dans les nombres décimaux et comme séparateur - toujours mettre une espace après la virgule pour l'utiliser comme séparateur - problème de compatibilité potentiel avec le package dcolumn
\usepackage{icomma}

%%% Permet entre autres que les notes de bas de page soient au bas de la page
\usepackage[bottom]{footmisc}

%%% Permet d'aligner les images aux label de enumerate avec la clé valign=t dans \includegraphics[]
\usepackage[export]{adjustbox}

%%% Permet d'utiliser les symboles de couleur de cartes
\usepackage{pifont}

%% Permet de mettre des fichiers en pièce jointe dans le fichier PDF
\usepackage[color=blue]{attachfile2}

%%% Permet d'inclure un fichier xmp
\usepackage{xmpincl}
\includexmp{probabilites_et_statistique_copyright}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre au type de document beamer %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifboolexpr{test {\ifdefstring{\typeDocument}{beamer}}}{%

\usepackage{relsize}    %%% pour un symbole plus grand (intégrale, somme, produit
\usepackage{exscale}	 %%% pour un symbole plus grand

\hypersetup{
pdftitle={Diapositives de probabilités et statistique},
pdfsubject={Probabilités et statistique},
pdfauthor={Pascal Turbis et Simon Paquette},
pdfkeywords={Diapositives pour le cours de Probabilités et statistique du programme de cégep de sciences de la nature.}
}

%%% Commande pour modifier l'effet de alert
\NewDocumentCommand{\effetAlert}{}{%
\setbeamercovered{transparent}%
\setbeamercolor{alerted text}{fg=black}%
%
%%%% ds beamerbaselocalstructure.sty
\renewenvironment<>{alertenv}{\begin{altenv}##1%
{\usebeamercolor[fg]{alerted text}\usebeamerfont{alerted text}\usebeamertemplate{alerted text begin}}
{\usebeamertemplate{alerted text end}}{\color{gray}}{}\ignorespaces}{\ifhmode\unskip\fi\end{altenv}}
}%

\AtBeginDocument{\effetAlert}%


}{}%Fin beamer



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre au type de document exercicesMan %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifboolexpr{test {\ifdefstring{\typeDocument}{exercicesMan}}}{%

%%% Pour mettre un watermark (fond de la page titre)
\usepackage[stamp=false]{draftwatermark}

\hypersetup{
pdftitle={Exercices du manuel de probabilités et statistique},
pdfsubject={Probabilités et statistique},
pdfauthor={Pascal Turbis et Simon Paquette},
pdfkeywords={Exercices du manuel pour le cours de Probabilités et statistique du programme de cégep de sciences de la nature.}
}

}{}%Fin exercicesMan



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre au type de document infobulles %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifboolexpr{test {\ifdefstring{\typeDocument}{infobulles}}}{%

\hypersetup{
pdftitle={Infobulles du manuel de probabilités et statistique},
pdfsubject={Probabilités et statistique},
pdfauthor={Pascal Turbis et Simon Paquette},
pdfkeywords={Infobulles pour le manuel pour le cours de Probabilités et statistique du programme de cégep de sciences de la nature. Adapté pour la lecture sur un ordinateur.}
}

}{}%Fin infobulles


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre au type de document manuelOrdi %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifboolexpr{test {\ifdefstring{\typeDocument}{manuelOrdi}}}{%

%%% Pour mettre un watermark (fond de la page titre)
\usepackage[stamp=false]{draftwatermark}

\hypersetup{
pdftitle={Manuel de probabilités et statistique},
pdfsubject={Probabilités et statistique},
pdfauthor={Pascal Turbis et Simon Paquette},
pdfkeywords={Manuel pour le cours de Probabilités et statistique du programme de cégep de sciences de la nature. Adapté pour la lecture sur un ordinateur.}
}

%%% Permet de mettre des figures dans le texte
\usepackage{wrapfig}

}{}%Fin manuelOrdi


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre au type de document manuelMobile %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifboolexpr{test {\ifdefstring{\typeDocument}{manuelMobile}}}{%

%%% Pour mettre un watermark (fond de la page titre)
\usepackage[stamp=false]{draftwatermark}

\hypersetup{
pdftitle={Manuel de probabilités et statistique},
pdfsubject={Probabilités et statistique},
pdfauthor={Pascal Turbis et Simon Paquette},
pdfkeywords={Manuel pour le cours de Probabilités et statistique du programme de cégep de sciences de la nature. Adapté pour la lecture sur un appareil mobile.}
}

%%% Permet de mettre des figures dans le texte
\usepackage{wrapfig}

}{}%Fin manuelMobile



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre au type de document notesDeCours %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifboolexpr{test {\ifdefstring{\typeDocument}{notesDeCours}}}{%

%%% Pour mettre un watermark (fond de la page titre)
\usepackage[stamp=false]{draftwatermark}

\hypersetup{
pdftitle={Notes de cours de probabilités et statistique},
pdfsubject={Probabilités et statistique},
pdfauthor={Pascal Turbis et Simon Paquette},
pdfkeywords={Notes de cours trouées pour le cours de Probabilités et statistique du programme de cégep de sciences de la nature.}
}

%%% Pour ajouter des codes QR
\usepackage{qrcode}


%%% Pour ajouter une image avec un lien pour l'animation en ligne et un code QR
\NewDocumentCommand{\codeqr}{m m}{
\begin{minipage}[c]{20cm}
\begin{minipage}[c]{10.5cm}
#1
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=3cm]{#2}

{\footnotesize \url{#2}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\end{minipage}
}

}{}%Fin notesDeCours


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Code propre à tous les types de document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Probabilités et statistiques}

\author{Simon Paquette et Pascal Turbis}

\institute{Cégep Édouard-Montpetit}

\date{Hiver 2025}

%\adaptation{}

\newcommand{\versionManuel}{0.5}

\newcommand{\licence}[2]{\hypersetup{urlcolor=#2}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{Licence CC BY-NC-SA 4.0} \includegraphics[height=#1]{Figures/by-nc-sa.eps}}

%%% Pour ne pas que le texte en "alert" dans beamer soit en italique dans les autres modes.
\mode<article>{%
\setbeamertemplate{alerted text begin}{}
\setbeamertemplate{alerted text end}{}
}


%%% Utiliser à la place des parenthèses. Version * qui s'ajuste à la hauteur du contenu.
\DeclarePairedDelimiter{\paren}{(}{)}

%%% Utiliser pour une valeur absolue
\DeclarePairedDelimiter{\valabs}{|}{|}

%%% Utiliser à la place des [ ]
\DeclarePairedDelimiter{\crochets}{[}{]}

%%% Utiliser à la place des { }
\DeclarePairedDelimiter{\acco}{\{}{\}}


\definecolor{monOrange}{RGB}{255,128,0}

%%% Cards suits
\renewcommand{\diamondsuit}{{\color{red}\ding{169}}}
\renewcommand{\heartsuit}{{\color{red}\ding{170}}}
\renewcommand{\clubsuit}{{\ding{168}}}
\renewcommand{\spadesuit}{{\ding{171}}}


\newcommand{\dd}[0]{\mathrm{d}}

%%%%%% commandes en displaystyle %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\dprod}[3]{{\displaystyle \prod_{#1}^{#2}} #3}   
\newcommand{\dsum}[3]{{\displaystyle \sum_{#1}^{#2}}\, #3}
\newcommand{\dlim}[2]{\smashoperator[l]{\lim_{#1}} #2}
\newcommand{\tlim}[2]{{\displaystyle \lim_{#1}} #2}

\newcommand{\inti}[2]{\displaystyle \int \! #1 \, \mathrm{d}#2}
\newcommand{\intd}[4]{\displaystyle \int_{#1}^{#2} #3 \, \mathrm{d}#4}


%%% Fonctions trigonométriques réciproques et domaine %%%%%%%%%%
\DeclareMathOperator{\arccotan}{arccotan} 
\DeclareMathOperator{\arcsec}{arcsec} 
\DeclareMathOperator{\arccosec}{arccosec}
\DeclareMathOperator{\cotan}{cotan}
\DeclareMathOperator{\cosec}{cosec}
\DeclareMathOperator{\dom}{dom}
\DeclareMathOperator{\ima}{Im}
\DeclareMathOperator{\moy}{moy}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}  
\DeclareMathOperator{\CH}{CH}
\DeclareMathOperator{\E}{E}

%%% Fin d'une preuve (laisser une ligne vide avant)
\newcommand{\finDemo}{\hspace*{445pt} \qedsymbol}

%%%% Pour pouvoir utiliser \pause dans un align
\renewrobustcmd{\beamer@@pause}[1][]{%
  \unless\ifmeasuring@%
  \ifblank{#1}%
    {\stepcounter{beamerpauses}}%
    {\setcounter{beamerpauses}{#1}}%
  \onslide<\value{beamerpauses}->\relax%
  \fi%
}
  
%%% Encadré pour formules   #1 : contenu
\NewDocumentCommand{\cadre}{m}{
\centering{
\tcboxmath[enhanced, colframe=black!80,colback=\couleurThm!20,boxrule=0.7pt]{#1}
\par
}
}


%%%%%%%%%%%%%%%% tableaux  %%%%%%%%%%%
% chaque type de colonne suivant est centré verticalement (c'est le m qui fait ça) ensuite C pour centré horizontalement, L pour à gauche et R pour droite
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%Pour le point médian sans espace pour l'écriture inclusive - alt 250
\DeclareTextSymbolDefault{\textperiodcentered}{OMS}
\UndeclareTextCommand{\textperiodcentered}{TS1}

%%% Fin
\endinput
